%!TEX root = ../PraktikumMain.tex
\section{Aufgaben}

\subsection{Aufgabe 6.1}
\label{sec:aufgabe_6_1}

Odd-even-Transposition-Sort führt schlimmstenfalls $n$ Vergleiche durch. Die äußere Schleife wird $n=p$ mal durchlaufen und bei jedem Durchlauf werden $\mathcal{O}\left(\frac{n}{2}\right)$ parallele Vergleiche durchgeführt.

Die Anzahl PEs einer hypothetischen Riesenvariante der HC3, die benötigt werden würde damit Odd-even-Transposition-Sort schneller ist als eine optimale sequentielle Sortierroutine, lässt sich wie folgt ermitteln:
\begin{align*}
T_{seq}(n)&=c\cdot n\log n \\
T_{par}(n)&=c'\cdot n \\
c'\cdot n &\leq c \cdot n \log n \\
\log n &\geq \frac{c'}{c}
\end{align*}
Die beiden Konstanten c und c' wurden für $n=p=128$ experimentell bestimmt:
\begin{align*}
c&=0.0171471~(\textrm{Lauftzeit: } 10.6494~\mu s) \\
c'&=7.123126~(\textrm{Laufzeit: } 911.760092\mu s)
\end{align*}
 Hieraus folgt, dass man einen Parallelrechner mit $2.6\cdot e^{180}$ PEs bräuchte, um schneller als der sequentielle Algorithmus zu sein.


\subsection{Aufgabe 6.2}
\label{sec:aufgabe_6_2}

Odd-even-Transposition-Sort lässt sich durch einen Zellularautomaten wie folgt implementieren:
Man stelle sich die Zellen 1-dimensional angeordnet und mit einer $\textrm{id}$ von $0$ bis $(n-1)$ versehen vor. Zusätzlich zu den $n$ Zellen, die eine Zahl $z$ der Eingabe beinhalten, nehme man an, dass sich jeweils eine zusätzliche Zelle am linken und am rechten Rand der Eingabezellen befinde. Die zusätzliche Zelle links habe als Wert $z=-\infty$, die rechte $z=+\infty$.
\begin{align*}
R&=\textrm{1-dimensional} \\
N&=\textrm{Von-Neumann-Nachbarschaft} \\
Q&=(z,\textrm{id},\textrm{i}); z \in \mathbf{R}, \textrm{id} \in [0..n+1], i \in [0..n] \\
\delta(q_{n},q_{e},q_{s},q_{w},q_{c})&=f(q_{w},q_{c},q_{e}) \\
&=f((z_w,\textrm{id}_w,i),(z_c,\textrm{id}_c,i),(z_e,\textrm{id}_e,i))\\
\end{align*}
mit:
$$
f(x)=\begin{cases}

 (z_c,\textrm{id}_c,\textrm{i++}),  & \textrm{wenn } z_c>z_w \wedge (\textrm{id}_c~\&~1) = (i~\&~1)\\
 (z_w,\textrm{id}_c,\textrm{i++}),  & \textrm{wenn } z_c<z_w \wedge (\textrm{id}_c~\&~1) = (i~\&~1)\\
 (z_c,\textrm{id}_c,\textrm{i++}),  & \textrm{wenn } z_c<z_e \wedge (\textrm{id}_c~\&~1) \neq (i~\&~1)\\
 (z_e,\textrm{id}_c,\textrm{i++}),  & \textrm{wenn } z_c>z_e \wedge (\textrm{id}_c~\&~1) \neq (i~\&~1)
\end{cases} 
$$

Für eine effiziente parallele Simulation dieses Automaten eignet sich die eindimendionale Datenzerlegung. Der so parallelisierte Algorithmus ist jedoch ineffizient, da er (betrachtet man jedes PE isoliert für sich) zu einer Art Bubble-Sort degeneriert.

\subsection{Aufgabe 6.3}
\label{sec:aufgabe_6_3}

Die parallele Ausführungszeit $T_{par}(n,p) \in \Theta(n(p + \log n))$ von Merge-splitting-Sort lässt sich wie folgt erklären:

In der Vorstufe sortiert jedes PE zunächst alle $n$ lokalen Elemente in $\Theta(n \log n)$ Zeit. Anschließend erfolgen entsprechend des Kommunikationsschemas von Odd-even-Transposition-Sort $p$ Schritte, in denen die jeweils gepaarten PEs ihre sortierten Folgen der Länge $n$ austauschen, in $\Theta(n)$ Zeit mergen und in $\mathcal{O}(1)$ eine der beiden Hälften verwerfen. Hieraus ergibts sich folglich: 
$$ T_{par}(n,p) \in \Theta(\underbrace{pn}_{p \times \textrm{mergen}} + \underbrace{n \log n}_{\textrm{initiales Sortieren}})=\Theta(n(p + \log n))$$

Um eine Effizient $> \frac{1}{2}$ zu erhalten, muss $n$ wie folgt gewählt werden:

\begin{align*}
E=\frac{S}{p}=\frac{T_{seq}(n)}{p \cdot T_{par}(n,p)} = \frac{N \lg N}{p~n~(p+ \lg n)} &> \frac{1}{2} \\
\Rightarrow \frac{\lg N}{p + \lg n} &> \frac{1}{2} \\
\Rightarrow \frac{\lg n + \lg p}{p + \lg n} &> \frac{1}{2}  \\
\Rightarrow n &> 2^{p-2\lg p}
\end{align*}

\subsection{Aufgabe 6.5} % (fold)
\label{sub:aufgabe_6_5}
Die Laufzeit von Samplesort ergibt sich wie folgt aus den einzelnen Schritten des Algorithmus:
\begin{align*}
T_{samplesort} &= \underbrace{T_{allgather}(p, \overbrace{m}^{c\cdot \log p})}_{\textrm{Samples verteilen}} + \underbrace{T_{intsort}(p \cdot m)}_{\textrm{Sample sortieren}} + \underbrace{\mathcal{O}(n \cdot \log p)}_{\textrm{Bucketzuordnung}} \\
&+ \underbrace{T_{all2all}(p,(1+\epsilon)\frac{n}{p})}_{\textrm{Umverteilung}} + \underbrace{T_{intsort}((1+\epsilon)n)}_{\textrm{lokal sortieren}} 	
\end{align*}
\begin{align*}
	T_{\textrm{samples verteilen}}&=T_{allgather}(p, m)=\mathcal{O}(\log p + p \log p)  \textrm{ (vgl. Gossip im Hypercube)} \\
	T_{\textrm{sample sortieren}}&=T_{intsort}(p \cdot m)=\mathcal{O}(p m \log p m) = \mathcal{O}(p \log p~(\log p + \log^2 p)) \\
	T_{\textrm{Bucketzuordnung}}&=\mathcal{O}(n \cdot \log p) \\
	T_{\textrm{Umverteilung}}&=T_{all2all}= \mathcal{O}(\log p \cdot p \cdot \frac{n}{p})=\mathcal{O}(n\cdot \log p) \textrm{ (vgl. Hypercube-Algorithmus)} \\
	T_{\textrm{lokal sortieren}}&=T_{intsort}((1+\epsilon)n)=\mathcal{O}(n \log n)
\end{align*}
 Unter der berechtigten Annahme $n \geq p$ folgt, dass alle Operationen außer dem Sortieren des Samples und dem Sortieren der lokalen Daten
 asymptotisch vernachlässigbar sind.

Um eine Effizienz $\geq \frac{1}{2}$ zu erreichen:
\begin{align*}
E=\frac{S}{p}=\frac{T_{seq}(n)}{p \cdot T_{par}(n,p)} = \frac{N \log N}{p~(\underbrace{n \log n}_{\textrm{lokal sortieren}} + \underbrace{p \log p~(\log p + \log^2 p)}_{\textrm{sample sortieren}})} &\geq \frac{1}{2} \\
%\frac{n \log np}{n \log n + p~m \log pm} &\geq \frac{1}{2} \\
%\textrm{setze: } m = c~\log p \rightarrow \textrm{c entfällt durch }\mathcal{O}(\cdot) \\
\frac{n(\log n + \log p)}{n\log n + p \log p \log ( p \log p)}&\geq \frac{1}{2}
\end{align*}
Hieraus folgt:
\begin{align*}
n(\log n + \log p) &\geq \frac{1}{2}n\log n + \frac{1}{2} p \log p \log(p \log p)\\
\frac{1}{2}n\log n + n \log p &\geq \frac{1}{2} p \log p \log(p \log p)
\end{align*}
Wähle nun $n= p \log p \in \mathcal{O}(p \log p)$:
\begin{align*}
\frac{1}{2}p \log p \log(p \log p) + p \log p \log p &\geq \frac{1}{2} p \log p \log(p \log p)\\
p \log p \log p &\geq 0
\end{align*}
Um eine Effizienz $\geq \frac{1}{2}$ zu erreichen war es bei Merge-splitting-Sort noch notwendig $n$ mit $n> 2^{p-2\lg p}$ exponentiell in $p$ zu wählen. Bei Sample-Sort reicht nun, wie eben gezeigt, die Wahl von $ n \geq \mathcal{O}(p \log p)$ aus.
% subsection aufgabe_6_5 (end)


 \begin{figure}[h!tbp]
 	\centering
 	\includegraphics[width=1\textwidth]{images/samplesort-speedup.pdf}
 	\caption[]{Absoluter Speedup von Samplesort für verschiedene Datensatzgrößen.}
 	\label{fig:samplesort-speedup}
 \end{figure}

Die Implementierung von Samplesort muss lediglich bei der Bucketverteilung leicht von der bei der Analyse beschriebenen Verfahren abweichen.
Um ausreichend Große Buffer für das \textit{all2all} allozieren zu können, wird in einem vorangehenden \textit{all2all} Informationen darüber verteilt,
wie viele Nachrichten jedes PE an jedes andere versenden möchte.

Die Grafik \ref{fig:samplesort-speedup} trägt den absoluten Speedup von Samplesort auf. Die Samplegröße $m=c \log p$ wurde hierbei mit $c=50$ so gewählt, dass
keine PE mehr als $1.1 n$ Elemente erhält. $c$ wurde empirisch bestimmt.

\textit{Beobachtungen:}

\begin{itemize}
	\item Der Speedup ist zu Beginn nahezu linear, flacht aber mit steigender PE-Anzahl ab: Der Aufwand für die Bestimmung und Verteilung der Splitter wird groß im Verhältnis zum eigentlichen lokalen Sortieraufwand der Buckets.

	\item Der beschriebene Effekt tritt für weniger Elemente deutlich schneller/stärker auf, denn: Der Aufwand zur Splitterbestimmung
	hängt nur ab von $p$. Für kleine $n$ wird der lokale Sortieraufwand also früher dominiert.

\end{itemize}


\subsubsection{Aufgabe 6.6} % (fold)
\label{ssub:aufgabe_6_6}
Die Laufzeit des Theoretiker-Quicksort ergibt sich wie folgt aus den einzelnen Schritten des Algorithmus:
$$
T_{\textrm{TheoQS}}=\underbrace{\mathcal{O}(\log p)}_{\textrm{erw. Rekursionstiefe}}\cdot~(\underbrace{T_{bc}(p,1)}_{\textrm{Pivot verteilen}} + \underbrace{T_{prefix}(p)}_{\textrm{Items < Pivot}} + \underbrace{T_{bc}(p,1)}_{\textrm{\# kl. Items}} + \underbrace{T_{SendRecv}(1)}_{\textrm{Item verschicken}} + \underbrace{T_{Split}}_{\textrm{CommSplit}})
$$
Wie bereits in der letzten Ausarbeitung gezeigt, lässt sich ein Broadcast in Zeit $T_{bc}(p,1)=\mathcal{O}(\log p)$ realisieren. 
Eine Präfixsummenoperation lässte sich mittels einer leicht abgewandelten Reduktion und eines anschließenden, leicht abgewandelten, Broadcasts umsetzen.\footnote{siehe Aufgabe 6.8} 
Folglich benötige eine Präfixsummenoperation $T_{prefix} \approx T_{reduce}(p,1) + T_{bc}(p,1) \approx 2T_{bc}(p,1) \in \mathcal{O}(\log p)$ Zeit. Entsprechend Aufgabenstellung wird davon ausgegangen, dass \texttt{MPI\_Comm\_split} nicht aufwändiger ist als eine Präfixsummenberechung und somit auch in $T_{Split} \in \mathcal{O}(\log p)$ Zeit ausgeführt werden kann.  Das Versenden des einzelen Items ($T_{SendRecv}$) zu dem zuständigen PE ist asymptotisch vernachlässigbar. 

Nimmt man die erwartete Rekursionstiefe von $\mathcal{O}(\log p)$ hinzu, so ergibt sich ein Gesamtaufwand in $\mathcal{O}((\log p)^2)$.

% subsubsection aufgabe_6_6 (end)

\subsubsection{Aufgabe 6.7} % (fold)
\label{ssub:aufgabe_6_7}
Die Laufzeit einens parallelen Quicksort, bei dem jedes PE für $n\gg 1$ Elemente zuständig ist, lässt sich wie folgt herleiten:
\begin{align*}
T_{\textrm{QS}}=\underbrace{\mathcal{O}(\log p)}_{\textrm{erw. Rekursionstiefe}}~\cdot~(&\underbrace{T_{bc}(p,1)}_{\textrm{Pivot verteilen}} + \underbrace{\mathcal{O}(n)}_{\textrm{Items aufteilen}} + \underbrace{T_{prefix}(p)}_{\begin{tiny}\begin{pmatrix} \# < Pivot \\ \# > Pivot \end{pmatrix}\end{tiny}} + \underbrace{T_{bc}(p,2)}_{\textrm{\# kl.\&gr. Items}} +  \\
&\underbrace{\mathcal{O}(T_{SendRecv}(n))}_{\textrm{Items verschicken}} + \underbrace{T_{Split}}_{\textrm{CommSplit}}) + \underbrace{T_{\textrm{intsort}}(n)}_{\textrm{lokal sortieren am Rekursionsende}}	
\end{align*}

Für Broadcast- und Präfixsummenoperation sowie für $T_{split}$ gelte wie in Aufgabe 6.6 $T_{bc}(p,1)=T_{prefix}=T_{split} \in \mathcal{O}(\log p)$. Es wird lediglich nun eine Präfixsumme über einen Vektor bestehend aus 2 Elementen $\begin{tiny}\begin{pmatrix} \# Items < Pivot \\ \# Items > Pivot \end{pmatrix}\end{tiny}$ durchgeführt, da die Anzahl von Elementen pro PE variieren kann. Das Aufteilen der Elemente in kleiner gleich bzw. größer dem Pivot, sowie das Versenden der zwei Item-Gruppen zu den
jeweils zuständigen PEs ist asymptotisch vernachlässigbar.

Da der Algorithmus die PEs rekursiv partitioniert, beträgt die erwartete Rekursionstiefe $\mathcal{O}(\log p)$. Ist der Algorithmus am Rekursionsende angelangt, so muss jedes PE zum Abschluss noch seine lokalen Elemente in Zeit $T_{\textrm{intsort}} \in \mathcal{O}(n \log n)$ sortieren.

Hieraus folgt eine mittlere Ausführungszeit in $\mathcal{O}((logp)^2 + n \log n)$.



 \begin{figure}[h!tbp]
 	\centering
 	\includegraphics[width=1\textwidth]{images/quicksort-speedup.pdf}
 	\caption[]{Absoluter Speedup von Quicksort für verschiedene Datensatzgrößen.}
 	\label{fig:quicksort-speedup}
 \end{figure}


 \begin{figure}[h!tbp]
 	\centering
 	\includegraphics[width=1\textwidth]{images/sort-compare.pdf}
 	\caption[]{Vergleich von Quicksort und Samplesort für verschiedene Datensatzgrößen.}
 	\label{fig:sort-compare}
 \end{figure}

Die Grafik \ref{fig:quicksort-speedup} trägt den absoluten Speedup von Quicksort auf. Der Algorithmus bestimmt ein Pivot jeweils als \textit{Median-Of-Three} und verwendet \texttt{MPI\_Bsend} zum Versenden der Daten.

\textit{Beobachtungen:}

\begin{itemize}
	\item Die Skalierbarkeit fällt deutlich geringer aus als bei Samplesort. Dies ist dadurch bedingt, dass jedes Element nicht einmal sondern immer $\log(p)$ mal versendet wird.

	\item Die Laufzeit von Quicksort ist grundsätzlich immer etwas langsamer als Samplesort. Dies hängt neben dem mehrfachen Versenden der Daten vermutlich noch von der höheren Implementierungskomplexität und der schlechteren, weniger robusten Lastbalancierung ab. Die Laufzeitunterschiede sind illustriert in Grafik \ref{fig:sort-compare}.

\end{itemize}
 
% subsubsection aufgabe_6_7 (end)

\subsection{**Aufgabe 6.8} % (fold)
\label{sub:aufgabe_6_8}
Eine Präfixoperation (im folgenden Beispiel Präfixsumme) kann wie folgt in Zeit $\mathcal{O}(T_{\textrm{start}}\log p)$ durchgeführt werden. Man stelle sich die PEs in einem Fibonacci-Baum angeordnet und in-order nummeriert vor. Der Algorithmus arbeitet in 2 Phasen:
\begin{itemize}
	\item \textit{Aufwärtsphase (modifizierte Reduktion)}: Jedes PE reicht die Summe aus den Ergebnissen beider Teilbäume und dem eigenen Element nach oben an sein Vater-PE weiter und behält lokal die Summe aus dem Ergebnis des linken Teilbaumes und dem eigenen Element.
	\item \textit{Abwärtsphase (modifizierter Broadcast)}: Die Abwärtsphase beginnt am Wurzel-PE des Baumes, welches eine 0 in den linken, sowie das eigene Zwischenergebnis aus Phase 1 in den rechten Teilbaum verschickt. Jedes andere PE wartet auf eine Nachricht von seinem Vater-PE. Erhält es diese, so wird sie direkt (ohne Veränderung) in den linken Teilbaum weitergeleitet. Vor der Weiterleitung in den rechten Teilbaum wird noch das eigene Zwischenergebnis aus Phase 1 zu dem vom Vater-PE erhaltenen Element addiert. 
\end{itemize}
Nach Abschluss der zweiten Phase hat somit jedes PE die Summe der Werte aller PEs mit kleinerem Index.

Wie bereits in vorherigen Aufgaben gezeigt, lassen sich sowohl Reduktion als auch Broadcast in Zeit $\mathcal{O}(T_{\textrm{start}}\log p)$ durchführen. Folglich ergibt sich für den oben skizzierten Algorithmus eine Laufzeit von $T_{\textrm{prefix}} \approx T_{\textrm{broadcast}}+T_{\textit{reduce}}= \mathcal{O}(T_{\textrm{start}}\log p)$.
% subsection aufgabe_6_8 (end)
